<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Airmee.Me</title>
<subtitle type="text">Airmee, Chanita Anuwong</subtitle>
<generator uri="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://airmee.me/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://airmee.me" />
<updated>2014-04-13T00:24:51+07:00</updated>
<id>http://airmee.me/</id>
<author>
  <name>Chanita Anuwong</name>
  <uri>http://airmee.me/</uri>
  <email>aireanalistic@gmail.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Product Discovery and Delivery]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://airmee.me/product-discovery-delivery/" />
  <id>http://airmee.me/product-discovery-delivery</id>
  <published>2014-03-10T00:00:00+07:00</published>
  <updated>2014-03-10T00:00:00+07:00</updated>
  <author>
    <name>Chanita Anuwong</name>
    <uri>http://airmee.me</uri>
    <email>aireanalistic@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;มันคือ&lt;/em&gt;แนวคิดและเครื่องมือที่ช่วยในการตัดสินใจในการทำ Product/Project
ขั้นตอนในการคิดค้น product และการปรับแผน
การทำงานร่วมกันระหว่าง business team, marketing team กับ ทีมทำงาน (delivery team)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;การทำ Software Development มีสถิติสูงมากที่ส่งมอบงาน แล้วกลายเป็นว่าลูกค้านำไปใช้ไม่ได้ หรือใช้ได้แต่ตัดสินใจไม่ใช้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หรือใช้แล้วทำให้ชีวิตยากกว่าเดิมก็ไม่ใช้ (แม้จะจ่ายเงินซื้อมา หรือจ่ายเงินจ้างทีมทำ) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สำหรับ development team ใดๆ ถึงแม้จะได้ค่าจ้างในการทำงานไม่ว่าลูกค้าจะใช้โปรดักที่เราทำหรือไม่ก็ตาม แต่ถ้าลูกค้าเกลียดซอฟต์แวร์ที่เราสร้างมา เราก็เศร้าไม่มากก็น้อยนะครัช ดีไม่ดี เราอาจจะไม่อยากพูดถึงมันเลยด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แล้วมันไม่เจ็บกว่าเหรอถ้าคุณลองคิดถึงหัวอกของลูกค้า จ่ายเงินไปมากมาย เฝ้ารอ และได้อะไรก็ไม่รู้ ด้วยคำอธิบายอะไรก็ไม่รู้ ไม่แน่ใจว่าที่พูดมา ต้องแปลว่าอะไร จะขอเงินคืนก็ไม่ได้ เสียทั้งเงินและเวลา ที่สำคัญไม่กล้าจะทำ Software  อีกเพราะรู้สึกหวาดๆไปเลย สำหรับ enterprise ใหญ่ๆ เรื่องแบบนี้อาจจะไม่เป็นปัญหา เพราะว่ามีเงินมากมายให้ถลุงไม่หมดไม่สิ้น แต่ถ้าเป็น Startup ล่ะก็ พลาดทีนึงถึงก็ล้มไปเลยทีเดียว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อ้าว พอมาถึงตรงนี้หลายคนก็มีคำถาม ถ้าเรามีเงินก้อนนึง แล้วอยากจะทำซอฟต์แวร์อะไรสักอย่าง เราก็ต้องเสี่ยงที่จะไม่ได้อะไรเลยน่ะเหรอ โปรแกรมที่เราอยากจะได้ พอได้มาก็อาจจะใช้ไม่ได้เหรอ? คำตอบก็คงเป็น “ใช่” ถ้าจะตอบกันแบบตรงๆ ไม่มีผลได้ผลเสียกับใคร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อ้าว แล้วเราก็ไม่ได้เงินคืนด้วยเหรอ? “ไม่ได้สิ”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แล้วเวลาที่เราเสียไป 3 ปี นี่ล่ะ?  “…..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เวลาสำหรับธุรกิจมีค่ามาก ถ้าคุณปล่อยของออกสู่ตลาดยิ่งเร็วเท่าไหร่ยิ่งดี อย่าว่าแต่คุณเป็นเจ้าของไอเดียและเป็นคนแรกเลย ถ้าคู่แข่งของคุณออก campaign อะไรออกมา แล้วคุณทำ campaign ออกมางัดข้อไม่ทันล่ะก็ หึหึหึ… อยากจะให้นึกเอง (สำหรับคนในแวดวงธุรกิจคงนึกออก)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พออ่านถึงตรงนี้แล้ว ชักไม่อยากทำ product เป็น Software แล้วอ่ะ ไปทำอะไรที่เป็นโปรดักซ์วางบนชั้นโชว์ตามห้างร้านดีกว่า… โอ้ว อย่าพึ่งล้มลิกหรือท้อแท้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Computer Science เป็นศาสตร์ที่เกิดใหม่อายุน้อยโข เมื่อเทียบกับฟิสิกส์ เคมี และคณิตศาสตร์ (เกือบลืมชีววิทยา) อะไรที่อายุยังน้อย แปลว่ายังไม่ค่อยรู้ผิดถูก ยังขาดประสบการณ์ และที่สำคัญอ่อนไหว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Software Development เป็นอะไรที่เรายังถกกันอยู่ว่ามันเป็นศาสตร์หรือศิลป์กันแน่ ทำไมต้องถกกันด้วยล่ะ มันไม่ได้ชัดอยู่แล้วเหรอว่ามันเป็นวิทยาศาสตร์ 
บอกเลยว่าไม่หรอก.. ลองมาดูกันใน Product Discovery and Delivery &lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://airmee.me/product-discovery-delivery/&quot;&gt;Product Discovery and Delivery&lt;/a&gt; was originally published by Chanita Anuwong at &lt;a href=&quot;http://airmee.me&quot;&gt;Airmee.Me&lt;/a&gt; on March 10, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
